\documentclass[fleqn,a4paper,nobib]{tufte-handout}

\input{include/preamble.tex}

\title{Algèbre}
\author{Tanguy Andreani}
\date{Dernière mise à jour: \today}

\begin{document}

\maketitle

\begin{abstract}
    Ce document contient des notes prises pour les livres
    \underline{Algebra for College Students} (Lial, Hornsby, McGinnis)
    et \underline{Algebra} (Gelfand).
    
    L'objectif est de comprendre un maximum le fonctionnement
    de l'algèbre et des techniques qui en découlent ainsi
    qu'apprendre à bien formater les démonstrations en \LaTeX.
\end{abstract}

\tableofcontents

\section*{État du document}

\begin{itemize}
    \item Début des exercices d'arithmétiques du livre de Gelfand.
    \item Un exemple de formatage pour les systèmes d'équations linéaires.
    \item 
\end{itemize}

\section{Introduction}





\subsection{L'algèbre, l'algèbre linéaire, l'algèbre abstrait}



Le mot algèbre désigne plein de choses. Comme d'habitude, la
première étape est de lister les éventuels problèmes de traduction.

\begin{quote}
    L'algèbre est une branche des mathématiques qui permet d'exprimer les
    propriétés des \textit{opérations} et le traitement des \textit{équations}
    et aboutit à l'étude des \textit{structures algébriques}.
\end{quote}

J'imagine qu'en généralisant beaucoup, on parle d'objets indéfinis
\sidenote{\footnotesize J'utilise \textit{indéfini} au sens où on formalise
la notion d'objet, sans faire appelle à l'intuition type "\textit{mon objet
est un nombre, ou un ensemble}", on reste abstrait.}
sur lesquels des opérations sont possibles. D'où les mots comme
\textit{groupe}, \textit{catégorie}, etc. de l'algèbre abstrait.
Ce sont les structures algébriques.

L'algèbre élémentaire est le sujet principal de ces notes.
Là où l'arithmétique (théorie des nombres) se concentre sur les
propriétés de nombre particuliers (les diviseurs par exemple),
l'algèbre élémentaire étudie les opérations sur des nombres "en général".
On étudie par exemple l'addition, la multiplication et
on introduit le concept d'équation.

Bien sûr, les deux sont sûrement interconnectés.

L'objectif est d'avoir une approche \textit{problem-solving}.

\section{Arithmétique basique}

Le livre de Gelfand commence avec un mélange de théorie des
nombres basique et d'algèbre.

\greybox{
    \subsection*{Rappel: l'addition et la multiplication sont commutatives}
    
    Donc on a $a + b = b + a$ et $ab = ba$.
}





\begin{exercise}
    On veut obtenir 1000 en utilisant que des 8 et des $+$.
\end{exercise}

\begin{solution}
    On pose l'addition en laissant vide certaines cases:

    \probline{5}{...8}
    \opline{$+$}{....}
    \opline{$+$}{...8}
    \soluline{1000}
    % \begin{figure}[H]
    %     \centering
    %     \begin{tabular}{r}
    %         $\hphantom{\dots}8$ \\
    %         $+\hphantom{\dots}\hphantom{8}$ \\
    %         $+\hphantom{\dots}8$ \\
    %         \hline
    %         $1000$
    %     \end{tabular}
    % \end{figure}
        
    Vu qu'on veut $0$ en premier chiffre du résultat, on doit
    ajouter
    $8$ 5 fois, de manière à obtenir $40$.

    \probline{5}{...8}
    \opline{$+$}{...8}
    \opline{$+$}{...8}
    \opline{$+$}{...8}
    \opline{$+$}{...8}
    \soluline{1000}
    % \begin{figure}[H]
    %     \centering
    %     \begin{tabular}{r}
    %             $\dots 8$ \\
    %             $\dots 8$ \\
    %             $\dots 8$ \\
    %             $\dots 8$ \\
    %             $\dots 8$ \\
    %             \hline
    %             $1000$
    %     \end{tabular}
    % \end{figure}


    On remplie ensuite le tableau avec le même raisonnement
    vers la gauche.

    \probline{5}{888}
    \opline{$+$}{88}
    \opline{$+$}{8}
    \opline{$+$}{8}
    \opline{$+$}{8}
    \soluline{1000}
    % \begin{figure}[H]
    %     \centering
    %     \begin{tabular}{r}
    %         $888$ \\
    %         $88$ \\
    %         $8$ \\
    %         $8$ \\
    %         $8$ \\
    %         \hline
    %         $1000$
    %     \end{tabular}
    % \end{figure}
\end{solution}





\begin{exercise}
    Trouver tous les termes de l'addition suivante
    ($A$, $B$ et $C$ sont distincts):

    \probline{5}{aaa}
    \opline{$+$}{bbb}
    \soluline{aaac}
    % \begin{figure}[H]
    %     \centering
    %     \begin{tabular}{r}
    %         \texttt{AAA} \\
    %         \texttt{BBB} \\
    %         \hline
    %         \texttt{AAAC}
    %     \end{tabular}
    % \end{figure}
\end{exercise}

\begin{solution}
    $A$, $B$ et $C$ ne peuvent être égaux à $0$.
    ($A + B = 0$, $A + 0 = C$, $0 + B = C$ sont
    trois cas impossibles.)

    On a $A = 1$ car la somme de deux nombres de trois chiffres
    est forcéments strictement inférieure à 2000. Ici elle est
    aussi supérieure à 1000.

    On a donc

    \probline{5}{111}
    \opline{$+$}{bbb}
    \soluline{111c}

    % \begin{figure}[H]
    %     \centering
    %     \begin{tabular}{r}
    %         \texttt{111} \\
    %         \texttt{BBB} \\
    %         \hline
    %         \texttt{111C}
    %     \end{tabular}
    % \end{figure}

    Comme $1 + B = 10$, pour avoir la retenue, $B = 9$ et $C = 0$.

    \probline{5}{111}
    \opline{$+$}{999}
    \soluline{1110}
\end{solution}







\begin{exercise}
    Comment trouver la solution pour \(x \times 1001\)
    instantanément? Par exemple avec \(x = 715\).
\end{exercise}

\begin{solution}
    La réponse est $715715$. À chaque fois qu'on multiplie
    un nombre de la forme $d_1d_2\dots d_{n-1}d_n$ à
    un nombre formé de $1$ séparés entre eux par $n-1$ zéros,
    on peut juste remplacer chaque $1$ par le nombre qu'on
    veut multiplier.
\end{solution}






\begin{exercise}
    Multiplier $101010101$ par $57$.
\end{exercise}

\begin{solution}
    \(5757575757\). En suivant la même logique que l'exercice
    précédent, on replace tous les $1$ par le nombre.
\end{solution}




\begin{exercise}
    Multiplier \(101010101\) par \(1020304050\).    
\end{exercise}

\begin{solution}
    En appliquant toujours le même principe, on multiplie
    avec $10$, \(20\), \(30\), \(40\) et \(50\) et on 
    ajoute tout après avoir multiplié par $100$ le bon nombre
    de fois.

    De la même manière que $123\times10 = (1\times10)\times100 + (2\times10)\times10 + (3\times10)\times1$.

    \probline{19}{5050505050}
    \opline{$+$}{4040404040..}
    \opline{$+$}{3030303030....}
    \opline{$+$}{2020202020......}
    \opline{$+$}{1010101010........}
    \soluline{103061015141209050}
\end{solution}






\begin{exercise}
    Multiplier $11111$ par $1111$.
\end{exercise}

\begin{solution}
    $11111\times1000 + 11111\times100 + 11111\times10
    + 11111\times1
    = 12344321$

    \probline{8}{11111000}
    \opline{$+$}{1111100}
    \opline{$+$}{111110}
    \opline{$+$}{11111}
    \soluline{12344321}
\end{solution}







\begin{exercise}
    Un nombre à six chiffres dont le chiffre le plus
    important est $1$ devient trois fois plus grand
    si on place ce chiffre tout à droite du nombre.
\end{exercise}

\begin{solution}

    On pose la multiplication:
    
    \probline{8}{1ABCDE}
    \opline{$\times$}{3}
    \soluline{ABCDE1}

    Avec la même logique que les premiers exercices,
    on cherche à remplir chiffre par chiffre en
    commençant à droite.
    
    \probline{8}{1ABCD7}
    \opline{$\times$}{3}
    \soluline{ABCD71}

    On a une retenue de $2$, on a donc $D\times3+2=?7$
    soit $D = 5$.
    
    \probline{8}{1ABC57}
    \opline{$\times$}{3}
    \soluline{ABC571}

    $C\times3+1=?5$ soit $C = 8$.

    \probline{8}{1AB857}
    \opline{$\times$}{3}
    \soluline{AB8571}
    
    $B\times3+2=?8$ soit $B=2$.
    
    $A\times3=?2$ soit $A=4$. 

    \probline{8}{142857}
    \opline{$\times$}{3}
    \soluline{428571}
\end{solution}
    
    
    


\begin{exercise}
    Diviser $123123123$ par $123$.
\end{exercise}

\begin{solution}
    On pose la multiplication:

    \probline{10}{.........}
    \opline{$\times$}{123}
    \soluline{123123123}

    On voit bien que c'est le même pattern que dans les
    exercices précédents.

    \probline{10}{1001001}
    \opline{$\times$}{123}
    \soluline{123123123}


\end{solution}







\begin{exercise}
    Peut-on prédire le reste de la division de
    $111...1$ (100 uns, on le nomme $a$) par $1111111$?
    \sidenote{Voir exercice 10. j'ai fais nimp ici.}
\end{exercise}


\begin{solution}
    On a $1111111\times x + r = a$,
    
    Voici un one-liner Python pour vérifier:
    
    \texttt{len(str(1111111 * (int("0000001"*14) * 100) + 11))}

    Donc $r = 11$.

    Ça m'a l'air assez tiré par les cheveux, ça n'est
    pas une méthode facile.

    J'ai juste utilisé la méthode des exercices précédents
    pour me rapprocher au maximum du nombre à 100 chiffres.
    Ensuite j'ai multiplié par 100 pour avoir 100 chiffres
    et j'ai ajouté 11 pour compléter.
\end{solution}







\begin{exercise}
    Diviser $1000\dots0$ (20 zéros) par $7$.
\end{exercise}

\begin{solution}
    En fait, les deux exercices précédents (10. et 9.)
    étaient juste basé sur la périodicité des chiffres
    du résultat de la division euclidienne\dots

    Le résultat est $14285714\dots$
\end{solution}





\begin{exercise}
    Expliquer ce que j'ai écris à l'exercice 10.
\end{exercise}

\begin{solution}
    J'avais juste à effectuer la division euclidienne et j'aurais
    vite repéré la périodicité des chiffres du quotient et des restes.
\end{solution}




\begin{exercise}
    Diviser $2000\dots000$ (20 zéros), $3000\dots000$ (20 zéros),
    $4000\dots000$ (20 zéros), etc. par $7$. Comparer les résultats.
\end{exercise}

\begin{solution}
    En regardant la division euclidienne de l'exercice 10 posée,
    On voit qu'on "passe" par les restes
    $7, 2, 6, 4, 5, 1, 3, 7, 2, \dots$ soit tous les entiers naturels
    jusqu'à $7$ compris.

    Les quotients qu'on recherche s'obtiennent juste en reprenant le cycle
    au bon moment (quand le reste coincide avec le premier chiffre.)
\end{solution}





\begin{exercise}
    Diviser $2000\dots000$ (20 zéros), $3000\dots000$ (20 zéros),
    $4000\dots000$ (20 zéros), etc. par $7$. Comparer les résultats.
\end{exercise}

\begin{solution}
    En regardant la division euclidienne de l'exercice 10 posée,
    On voit qu'on "passe" par les restes
    $7, 2, 6, 4, 5, 1, 3, 7, 2, \dots$ soit tous les entiers naturels
    jusqu'à $7$ compris.

    Les quotients qu'on recherche s'obtiennent juste en reprenant le cycle
    au bon moment (quand le reste coincide avec le premier chiffre.)
\end{solution}




\section{Systèmes d'équations linéaires}

\subsection{Méthode de substitution}

Avant et pendant l'utilisation de la méthode de substitution,
il peut-être nécessaire de préparer les équations, notemment
en y supprimant les coefficients fractionnaires afin de
simplifier les étapes suivantes.

\begin{flalign*}
    \systeme{
        2x-y=6 @(a),
        x=y+ 2 @(b)
    }
\end{flalign*}

\begin{marginfigure}
    \caption{\footnotesize Représentation du système d'équations}
    \begin{tikzpicture}[]
        \begin{axis}[xmin=0,
            xmax=10,
            ymin=0,
            ymax=10,
            width=6.5cm,
            height=4cm,
            grid=both,
            legend cell align={left},
            legend pos=south east]
            \addplot[blue,name path global=plot1a,domain=0:10, thick] ({x},{2 * x - 6});
            \addplot[red,name path global=plot1b, domain=0:10, thick] ({x},{x - 2});
            \fill
                [name intersections={of=plot1a and plot1b, name=i, total=\t}]
                [orange, opacity=1]
                \foreach \s in {1,...,\t}{(i-\s) circle[radius=2pt]};
        \end{axis}
    \end{tikzpicture}
\end{marginfigure}

\begin{enumerate}[label=\textit{Étape \arabic*.}]
    \item{
        \begin{flalign*}
            2(y + 2) - y = 6
        \end{flalign*}
        Par $(a)$, $(b)$ et la propriété de substitution.}
    \item{
        \begin{align*}
            2(y + 2) - y &= 6\\
            \Leftrightarrow \qquad 2y + 4 - y &= 6 \tag*{propriété distributive}\\
            \Leftrightarrow \qquad \qquad \qquad y &= 2
        \end{align*}
        Par simplification de $(1.)$}
    \item{
        \begin{align*}
            x &= y + 2 \\
            &= 4
        \end{align*}
        Par $(2.)$ et la propriété de substitution.}
    \item{
        $S = {(4, 2)}$ \\
        Par $(2.)$ et $(3.)$}
\end{enumerate}

\subsection{Méthode par élimination}

\begin{flalign*}
    \systeme{
        2x + 3y = -6 @(a),
        4x - 3y = 6 @(b)
    }
\end{flalign*}
\begin{marginfigure}
    \caption{\footnotesize Représentation du système d'équations}
    \begin{tikzpicture}[]
        \begin{axis}[xmin=-3,
            xmax=5,
            ymin=-6,
            ymax=2,
            width=6.5cm,
            height=4cm,
            grid=both,
            legend cell align={left},
            legend pos=south east]
            \addplot[name path=plot2a, blue, domain = -3:5] {-2/3 * x - 2};
            \addplot[name path=plot2b, red, domain = -3:5] {4/3 * x - 2};
            \fill
                [name intersections={of=plot2a and plot2b, name=i, total=\t}]
                [orange, opacity=1]
                \foreach \s in {1,...,\t}{(i-\s) circle[radius=2pt]};
        \end{axis}
    \end{tikzpicture}
\end{marginfigure}

\begin{enumerate}[label=\textit{Étape \arabic*.}]
    \item{
        \begin{align*}
            2x + 3y + (4x - 3y) &= -6 + 6 \tag*{$(a) + (b)$} \\
            \Leftrightarrow \qquad \qquad \qquad \qquad 6x &= 0\\
            \Leftrightarrow \qquad \qquad \qquad \qquad x &= 0
        \end{align*}
        Par $(a)$, $(b)$ et la propriété additive.}
    \item{
        \begin{align*}
            2x + 3y &= -6 \tag*{$(a)$} \\
            \Leftrightarrow \qquad \qquad 3y &= -6 \tag*{$(1)$, propriété de substitution}\\
            \Leftrightarrow \qquad \qquad y &= -2 \\
        \end{align*}}
    \item{ $S = {(0, 2)}$ \\
        Par $(1.)$ et $(2.)$}
\end{enumerate}


\end{document}